\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian] {babel}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[T2A] {fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[mathcal]{euscript}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{listings}
%\lstset{breaklines=true,basicstyle=\small\ttfamily}
\usepackage[vlined,linesnumbered,ruled,	dontprintsemicolon]{algorithm2e}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cental2}

\title{ Методы и модели извлечения семантических отношений из разнородных источников информации}

\date{15.02.2010}
\author{Александр Панченко, \\Аспирант каф. ``Cистемы обработки информации и управления'',\\ МГТУ им. Н.Э.Баумана}

\begin{document}
\maketitle

\abstract

Данный документ описывает план исследований на 2011 год в рамках диссертации автора ``Построение cемантической cети предметной области из разнородных источников информации''. Научные руководители -- Юрий Николаевич Филиппович и Андрей Юрьевич Филиппович (кафедра ``Системы обработки информации и управления'', МГТУ им. Н.Э.Баумана). Исследование проводится совместно с Католическим Университетом Левена (Бельгия), руководитель работы -- Cедрик Фаирон, директор Центра автоматической обработки естественных языков CENTAL~\footnote{\url{http://www.uclouvain.be/cental}}. 

\section{Общая характеристика работы}

\subsection{Актуальность}

Естественно-языковые тексты -- самая распространенная форма представления знаний и один из основных ``человеко-ориентированных'' форматов передачи информации. Передача, прием и сохранение информации и знаний в виде текстов естественны для человека. Поэтому существует огромное количество текстов различных форматов (от кратких новостных сообщений до многотомных романов) и содержания (от ежедневных финансовых сводок до истории цивилизаций). Более того, текстовые документы являются неотъемлемой частью бизнес-процессов любого частного и государственного предприятия или организации. Благодаря компьютерным технологиям и, особенно сети Интернет, процесс создания, редактирования, распространения и хранения текстов значительно упростился. Это привело к ситуации, когда количество текстов стремительно умножается с каждым годом. 

Однако многие авторы отмечают сложности, связанные с организацией доступа к информации, содержащейся в текстовых коллекциях. К примеру Симаков отмечает~\cite{simakov2008} что ``интенсивный рост текстовых массивов является причиной трудной доступности целевых знаний, когда в них возникает потребность''. Пробел между лексической формой текста и семантической информацией, (знаниями) содержащейся в текстах, - это общая проблема, возникающая при решении задач \textit{автоматической обработки текстов} таких, как информационный поиск~\cite{manning2008}, категоризация~\cite{sebastiani2002} и кластеризация~\cite{manning2008} текстовых документов. 

Один из способов восполнить этот пробел для текстов, относящихся к определенной предметной области, заключается в использовании семантической сети  данной предметной области. Подобная семантическая сеть - это граф $N=(C,R)$, узлы которого $C$ представляют \textit{концепты},  т.е. основные понятия предметной области, а дуги $R$ представляют \textit{семантические отношения} между данными концептами. Различают разные типы подобных семантических сетей: информационно-поисковые тезаурусы, онтологии предметных областей, таксономии и т.п. (смотри~\cite{dobrov2008}). Данные семантические структуры успешно применяются при решении таких задач автоматической обработки текста, как информационный поиск~\cite{hersh2000assessing,aronson1994exploiting},  классификация и кластеризация текстовых документов~\cite{ageev2004,bang2006hierarchical}, разрешение неоднозначностей~\cite{agirre1996word}, построение вопросо-ответных систем~\cite{mann2002fine} и некоторых других. 

Однако чтобы примененить семантическую сеть предметной области для задачи обработки текста она должна:

\begin{itemize2}
	\item описывать требуемую предметную область;
	\item на требуемом языке;
	\item с требуемым типами семантических отношений.
\end{itemize2}

Зачастую подходящий семантический ресурс недоступен, а его создание традиционными ручными методами связано с  неприемлемо высокими денежными и временными затратами.  Это во многих случаях не позволяет использовать преимущества методов обработки текста, основанных на семантических сетях таких, как тезаурус. 

В силу этого, актуальна разработка методов и моделей для автоматизированного построения семантической сети предметной области из текстовых коллекций и других источников информации. 

\subsection{Цель и основные задачи работы}

Целью работы является разработка моделей и методов для  извлечения знаний, требуемых для построения семантической сети предметной области, из текстов и других источников информации. Для достижения поставленной цели в рамках диссертации решаются следующие задачи:

\begin{enumerate2}
	\item Исследование существующих моделей и методов построения семантических сетей из текстов и других источников информации.
\item  Разработка модели представления знаний, для представления семантической сети предметной области.  
\item Создание моделей и методов построения семантической сети предметной области из разнородных источников информации:

\begin{enumerate2}
	\item методов извлечения дескрипторов (ключевых слов и словосочетаний) предметной области из корпуса текстов предметной области;
	\item методов кластеризации дескрипторов во множество концептов;
	\item методов кластеризации концептов во множество групп;
	\item методов построения семантических отношений между концептами из разнородных источников информации. 
\end{enumerate2}
\item  Экспериментальная проверка предложенных моделей и методов для различных предметных областей.  
\end{enumerate2}

В данном документе мы рассматриваем в основном детали исследования, связанного с этим этапом 3 (d), и некоторые детали этапов 3(b) и 3(с). 

\subsection{Объект и предмет исследования}

Объектом исследования являются следующие разнородные источники информации как форма представления лексико-семантических знаний знаний о предметной области:

\begin{itemize2}
	\item естественно-языковые тексты предметной области;
	\item структура гиперссылок между естественно-языковыми текстами предметной области;
	\item электронные словари и энциклопедии;
  \item семантические ресурсы (тезаурусы, таксономии, лексические базы данных, онтологии);
	\item фолксономии, системы категорий электронных энциклопедий;
	\item поверхность (форма) дескрипторов предметной области;
	\item индекс информационно-поисковых систем.
\end{itemize2}
Предметом исследования являются процессы автоматизированного выявления и формализации лексико-семантических знаний, необходимых для построения семантической сети предметной области из указанных выше источников информации.

\subsection{Методы исследования}
Описание модели представления знаний семантической сети предметной области проводится с использованием теории графов, теоретико-множественного аппарата и аппарата логических исчислений. Для разработки методов и моделей построения семантической сети предметной области из данных используются методы векторной и тензорной алгебры, теории вероятностей и математической статистики, а так же методы анализа данных. 

\subsection{Научная новизна работы}

Научная новизна работы заключается в следующем:

\begin{enumerate2}
\item Приводится формальное описание модели представления знаний ``cистема организации знаний'' (СОЗ) для представления семантической сети предметной области. Приведен сравнительный анализ СОЗ с другими моделями представления знаний и описаны методы конвертирования существующих моделей в COЗ.

\item Разрабатывается модель ``тензор подобия'', которая позволяет комбинировать информацию о мерах семантической близости между дескрипторами и концептами, полученных с помощью различных метрик семанической близости и различных источников информации.

\item Разрабатывается модель представления дескрипторов и концептов предметной области ``тензор признаков''. Эта модель позволяет представлять смысл концепта одновременно в нескольких пространствах признаков. При этом признаки могут быть извлечены как из однородных, так и из разнородных источников информации о концепте. 

\item Предложены методы вычисления семантических отношений между дескрипторами и концептами, а также метод кластеризации дескрипторов и концептов на основе моделей ``тензора подобия'' и ``тензора признаков''.

\item Исследуются влияние на точность семантических отношений и кластеризацию различных комбинаций пространств признаков с помощью тензора признаков. Исследуются влияние на качество семантических отношений и кластеризацию различных комбинаций методов и источников информации с помощью тензора подобия. 
\end{enumerate2}

%Достоверность научных положений и выводов диссертационной работы подтверждена практической реализацией разработанных моделей и методов, результатами проведенных экспериментов, а также внедрением и опыт-
%ной эксплуатацией в ряде систем сопоставляющего анализа текстов.   

\subsection{Апробация результатов работы}

Результаты проведенных в диссертационной работе исследований опубликованы в 4 работах, из них в журналах из перечня ВАК - 1 статья, тезисов для конференций - 2 статьи. Основные результаты диссертационной работы докладывались и были одобрены на заседаниях комиссий по аттестации аспирантов кафедры «Системы обработки информации и управления» МГТУ им. Н.Э.Баумана в 2008-2010 гг. и на аттестации аспиранта в Catholic University of Louvain в 2011 г.

Также материалы работы  были представлены на следующих научных конференциях и семинарах: 21-ой конференции 
Сomputational Linguistics in the Netherlands CLIN21 (г.Гент, Бельгия, 2011);  Конференции молодых ученых при IV Российской летней школе по информационному поиску RuSSIR, Воронежский Государственный Университет (г. Воронеж, 2010); Научно-методическом семинаре НОК  CLAIM на кафедре  «Системы обработки информации и управления» МГТУ им. Н.Э. Баумана (г. Москва, 2009,2010); конференции «Жизнь языка в культуре и социуме», Институт Языкознания РАН (г.Москва, 2011).

\subsection{Планирование работы}
Предполагаемая дата защиты -- вторая половина  2012 года. За оставшиеся 1.5 года требуется решить следующие задачи:
\begin{enumerate2}
	\item Разработать или адаптировать существующий метод извлечения дескрипторов предметной области из корпуса текстов предметной области.
	\item Провести эксперименты с различными методами кластеризации дескрипторов и концептов с использованием моделей тензора подобия и тензора признаков. 
	\item Провести эксперименты по извлечению семантических отношений с использованием моделей тензора подобия и тензора признаков. 
	\item Опубликовать результаты экспериментов в 2-3 профильных конференциях. 
	\item Подготовить 1-2 статьи для журналов из перечня ВАК.
	\item Сдать экзамены кандидатского минимума. 
\end{enumerate2}

\section{Вычисление семантических отношений}

Данный раздел кратко описывает план предстоящих исследований по разработке методов вычисления семантических отношений между дескрипторами и концептами предметной области. Кратко описаны понятия семантических отношений и их типов; перечислены основные типы статистических методов извлечения семантических отношений. Мы рассматриваем источники информации, использующиеся различными методами. Далее мы обсуждаем какие аспекты связности между дескрипторами извлекаются различными методами. Затем мы описываем новых два метода вычисления семантических отношений между концептами из разнородных источников информации, основанные на моделях тензора подобия и тензора признаков. Кроме этого, мы указываем как предлагаемые модели будут использованы для кластеризации дескрипторов и концептов предметной области. Данный раздел завершается обзорным описанием набора данных на котором мы планируем проводить первые эксперименты с предлагаемыми методами и моделями.  

\subsection{Семантические отношения}

Множество ``семантических отношений'' $R$ на множестве дескрипторов или концептов $C$ - это бинарное отношение $R \subseteq C \times T \times C$,  где $T$ - это множество  ``типов семантических отношений'' между концептами $R$. Таким образом,   $r \in R$ - это кортеж $\left\langle   c_i,t,c_j \right\rangle$ из двух концептов $c_i,c_j \in C$ и типа семантического отношения $t \in T$. Наиболее распространенные типы семантических отношений в информационно-поисковых тезаурусах и системах организации знаний - это иерархические отношения ``выше-ниже'' (NT/BT), отношения эквивалентности (USE) и ассоциативные отношения (RT)~\footnote{Сокращения от англ.: RT--related term, BT--broader term, NT--narrower term.}: 
		\[ \abovedisplayskip=3pt  \belowdisplayskip=3pt 
		T= \{ \textssf{  USE,NT, BT,RT} \}.
		\]
Свойства трех перечисленных выше типов семантических отношений приведены в таблице~\ref{tab:rprops}. 
Приведем некоторые примеры семантических отношений:

\begin{itemize2}
	\item $\left\langle   \text{нефтяная промышленность, RT, энергетические технологии} \right\rangle$
	\item $\left\langle   \text{математика, NT, наука} \right\rangle$
	\item $\left\langle   \text{алгебра, NT, математика} \right\rangle$
	\item $\left\langle   \text{рыболовство, NT, вид деятельности} \right\rangle$
	\item $\left\langle   \text{выхлопные газы, USE, угарный газ} \right\rangle$
\end{itemize2}		

\begin{table}
\centering
\caption{Свойства семантических отношений.}
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}	
\hline\hline 
\textbf{Тип сем. отношения} &	\textbf{Рефлексивность} &	\textbf{Симметричность} &	\textbf{Транзитивность} 	\\ \hline \hline
\textssf{эквивалентности (USE)} &	да &	да &	нет	\\ \hline
\textssf{иерархическое (NT)} &	нет &	нет &	да	\\ \hline
\textssf{иерархическое (BT)} &	нет &	нет &	да	\\ \hline
\textssf{ассоциативное (RT)} &	нет &	да &	нет	\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:rprops}
\end{table}

Описанные выше три класса семантических отношений достаточно общие. Таблица~\ref{tab:trels} уточняет смысл данных типов отношений, в соответствии с трактовкой предложенной в международном стандарте ANSI/NISO Z39.19-2005~\cite{ansi2005}.

\begin{table}
\scriptsize
\caption{Типы семантических отношений между концептами (дескрипторами) тезауруса согласно ANSI/NISO Z39.19-2005~\cite{ansi2005}}
\begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|}	

\hline \hline Тип сем. отношения & Описание & Пример \\ \hline \hline 

\multirow{4}{*}{ \textssf{эквивалентность	}} & синоним  & ООН / Организация Объединенных Наций \\ 
&  лингвистическая вариация &  каратэ / карате \\ 
&  квази-синоним & морская вода / соленая вода \\ 
&  составляющие слова & добыча угля / уголь / добыча \\

\hline
\multirow{3}{*}{\textssf{иерархические}} & класс-подкласс & птицы / попугаи \\ 
& класс-экземпляр & море / Средиземное море \\ 
& целое-часть  & мозг / ствол мозга \\ 
\hline

\multirow{11}{*}{\textssf{ассоциация}} & причина-следствие & происшествие  / травма \\ 
& процесс-агент & замер скорости / спидометр \\ 
&процесс-контрагент & огонь / огнетушитель \\ 
&действие-продукт & написание / публикация \\ 
&действие-свойство & общение / навыки общения \\ 
&действие-объект & обучение / студент \\ 
&объект-свойство & сплав / коррозийная устойчивость \\ 
&объект-источник & вода / колодец \\ 
&материал-продукт & виноград / вино \\ 
& область-субъект & неонатология / ребенок \\  \hline
\end{tabular}
\label{tab:trels}
\end{table}

``Семантический ресурс''  $(C,R)$ - это множество семантических отношений $R$ и множество концептов $C$. Примеры семантических ресурсов включают в себя лексические базы данных такие, как WordNet~\cite{wordnet}, тезаурусы такие, как Eurovoc~\cite{eurovoc}, таксономии такие, как NACE~\cite{nace}, онтологии такие, как Cyc~\cite{cyc}, рубрикаторы такие, как MeSH~\cite{mesh}, и т.п.

\subsection{Методы вычисления семантических отношений}
Существует несколько принципиально разных групп методов для автоматического вычисления семантических отношений. Лингвистические методы основаны на использовании системы правил извлечения закодированных вручную (смотри~\cite{citeulike:282193}). Основное преимущество подобных методов заключается в высокой точности результатов, в то время как основной недостаток -- трудоемкость составления подобных правил извлечения. Вторая группа методов вычисляет отношения с помощью аналогичных правил извлечения. Однако в этом случае правила извлечения автоматически строятся алгоритмом управляемого или полу-управляемого машинного обучения (смотри~\cite{ravichandran2002}). Основное преимущество данных методов заключается в их адаптивности и меньших затратах на ручной труд. Основные недостатки подобных методов заключаются в необходимости ручной аннотации данных, требуемых для алгоритма обучения. Третья группа методов для вычисления семантических отношений между концептами использует алгоритмы без учителя (смотри к примеру~\cite{lin1998automatic}). Методы из этой группы основаны на вычислении ``семантического расстояния'' между концептами с помощью метрики семантической близости. Основные преимущества методов этой группы заключаются в отсутствии необходимости в каких-либо аннотированных данных и возможности не только вычислить семантические отношения, но и кластеризовать концепты. Основными недостатками методов из этой группы являются менее точные результаты и отсутствие возможности вычислить тип семантического отношения (для некоторых методов). 

В нашем исследовании мы работаем с методами из третьей группы. Каждый метод из этой группы может быть схематично представлен следующим алгоритмом:

\begin{algorithm}[H]
\SetLine
\KwIn{ Концепты $C$, источник информации $I$, параметр меры подобия $P_{sim}$, параметр пороговой функции $P_{thr}$ }
\KwOut{ Семантические отношения $R$}

$\mathbf{S} \leftarrow sim(C,I,P_{sim})$ \;
$R \leftarrow threshold(\mathbf{S},P_{thr})$ \;

\Return{ $R$ } \;
\caption{Вычисление семантических отношений без учителя.}
\end{algorithm}

Методы без учителя вычисляют множество семантических отношений $R$ между множеством входных концептов $C$ в два этапа. Сначала с помощью ``меры семантической близости'' $sim$ вычисляется матрица подобия $\mathbf{S}$. Эта матрица содержит информацию о семантической близости между концептами  $C$: $s_{ij} \in [0;1]$. Затем пороговая функция $threshold$ вычисляет множество семантических отношений из матрицы подобия. Ниже приведены две простые пороговые функции:
\begin{itemize2}
	\item глобальный порог $\alpha$: $R = \left\{ {\left\langle {{c_i},\textssf{RT},{c_j}} \right\rangle :{s_{ij}} \ge \alpha} \right\}$;
	\item $k$ ближайших соседей: $R = \left\{ {\left\langle {{c_i},\textssf{RT},{c_j}} \right\rangle :rank_{ij} \ge k} \right\}.$
\end{itemize2}
Источник информации $I$ - это данные, которые используются мерой семантической близости такие, как тексты предметной области, словари и т.п. Следующий раздел более подробно описывает различные источники информации и методы вычисления семантической близости между концептами. 

\subsection{Разнородные источники информации и метрики}

Метод вычисления семантических отношений без учителя может использовать различные источники информации $I$ для нахождения степени семантической близости между концептами $C$. Большинство методов используют текст в том или ином виде, однако существуют методы использующие и другие источники информации. Таблица~\ref{tab:his} перечисляет семь источников информации с которыми мы планируем работать. Кроме перечисленных источников информации, есть и другие типы данных, которые могут быть использованы для решения нашей задачи, к примеру лог файлы запросов и кликов информационно-поисковых систем (смотри к примеру~\cite{baeza2007extracting} и~\cite{chien2005semantic}). 

\begin{table}
\caption{Источники информации используемые методами вычисления семантических отношений без учителя.}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{4.5cm}|p{3.5cm}|}	
\hline\hline 
\textbf{Источник информации} &	\textbf{Описание} &	\textbf{Примеры}	\\ \hline \hline
Текст^{\textbf{*}}  &	Текстовые документы и корпуса. & BNC, ANC, Реутерс, Веб, \textit{статьи Википедии.} \\ \hline
Словарь  & Словари, энциклопедии, глоссарии, и другие ресурсы содержащие определения. & COBUILD, LDOCE, глоссы WordNet, Вики-словарь, \textit{Аннотации к статьям Википедии} \\ \hline
Таксономия & Тезаурусы, таксономии, онтологии и другие явные семантические ресурсы. & Eurovoc, Agrovoc, WordNet, EuroWordNet\\ \hline
Фолксономии^{\textbf{*}}  & Фолксономии и другие неявные семантические ресурсы. & Delicious, Flickr, категории Википедии \\ \hline
Индекс  & Информация о количестве проиндексированных слов ИПС. & индекс Google/Yahoo!/Яндекс \\ \hline
Форма^{\textbf{*}}  & Лингвистическая информация о форме лексических единиц. & BNC,ANC, Реутерс, Веб, \textit{статьи Википедии}. \\ \hline
Ссылки^{\textbf{*}}  & Структура гиперссылок между текстовыми документами. & HTML ссылки, ссылки в Википедии \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:his}
\end{table}

Существует множество различных мер семантической близости для каждого из семи перечисленных выше источников информации (смотри к примеру \cite{anisimov2010}). Для текста - это дистрибутивный анализ (смотри~\cite{bullinaria2007extracting}, ~\cite{lund1996producing}, ~\cite{sahlgren2001vector}), синтаксический дистрибутивный анализ (смотри~\cite{lin1998automatic},~\cite{pada2007dependency}), латентно-семантический анализ (смотри~\cite{dumais1997solution}, ~\cite{wandmacher2005semantic}) и меры, основанные на коллокациях (смотри~\cite{lin1998extracting},~\cite{lemaire2004incremental}). Для словарей - это меры близости, основанные на сопоставлении словарных статей такие, как компонентный анализ и алгоритм расширенного Леска (cмотри~\cite{banerjee2003extended}, \cite{pedersen2004wordnet}). Для таксономий, фолксономий и других семантических ресурсов меры близости основаны на длине кратчайшего пути, к примеру мера Лина~\cite{lin1998information}, мера Резника~\cite{resnik1995using} и расстояние Джианга-Конрада~\cite{jiang1997semantic}. Нормализованное семантическое расстояние~\cite{cilibrasi2007google} использует количество проиндексированных страниц в ИПС такой, как Google для того, чтобы определить семантическую близость концептов.  В~\cite{chen2003building},~\cite{ito2008association} и~\cite{witten2008effective} описаны метрики для вычисления семантической близости между концептами на основании анализа гиперссылок в текстовых документах. Наконец, метрики, использующие лексическую форму концепта включают в себя расстояние Левенштейна~\cite{baroni2002unsupervised} и меры, основанные на подобии морфем (смотри~\cite{delger2009morphosemantic} и \cite{kevers2010symbolic}).

Важно отметить тот факт, что различные метрики семантической близости учитывают различные характеристики указывающие на семантическое подобие концептов. Таблица~\ref{tab:intepret} поясняет какую характеристику использует каждая из 11 метрик семантической близости. К примеру, дистрибутивный анализ использует слова из контекстного окна как характеристику указывающую на подобие концептов и т.п. 

Мы полагаем, что среди причин неэффективности существующих метрик семантической близости (и как следствие методов вычисления семантических отношений без учителя) можно выделить следующие причины:
\begin{enumerate2}
		\item Каждая из метрик использует только один источник информации и одну характеристику, указывающую на семантическую близость концептов. 
		\item Взаимные зависимости между характеристиками, использующими различные меры семантической близости не учитываются. 
		\item Существующие модели учитывают только простые характеристики, которые обладают небольшим ``лингвистическим смыслом''.
\end{enumerate2}

В нашей работе мы предлагаем решить первую проблему с помощью модели ``тензора подобия'', а вторую и третью проблемы с помощью модели ``тензора признаков''. 

\begin{table}
\caption{Сравнение различных мер семантической близости.}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{4.3cm}|p{5cm}|}	 
\hline\hline 
\textbf{Источник \mbox{информации}} &	\textbf{Мера семантической близости} & \textbf{Показывает близость...} \\ \hline \hline
Текст  & Дистрибутивный анализ & контекстов, в которых встретились концепты в тексте  \\ \hline
Текст  & Синтактический дистрибутивный анализ & синтаксических контекстов, в которых встретились концепты в тексте   \\ \hline
Текст & Латентно-семантический анализ & собственных векторов матрицы терм-документ, которые представляют соответствующие концепты \\ \hline
Текст  & Меры, основанные на коллокациях & коллокаций концептов \\ \hline
Словарь  & Меры, основанные на подобии определений & определений концептов \\ \hline
Таксономия, \mbox{Фолксономия}  & Меры, основанные на длине кратчайшего пути & расположения концептов в семантическом ресурсе  \\ \hline
Фолксономия и Текст  &  Меры, основанные на подобии тегов & набора тегов, представляющих концепты \\ \hline
Индекс  &  Меры, основанные на индексе ИПС & распределений концептов по проиндексированным документам \\ \hline
Форма  &  Расстояние Левенштейна & текстовых строк, представляющих концепты \\ \hline
Форма  &  Меры, основанные на подобии морфем & морфем, составляющих концепты  \\ \hline
Ссылки & Меры, основанные на подобии ссылок & гиперссылок, представляющих концепты \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:intepret}
\end{table}

\subsection{Тензор подобия}

Каждый из рассмотренных методов вычисления семантических отношений без учителя использует определенную меру семантической близости $sim$. В свою очередь различные меры $\{sim_1,...,sim_K\}$ используют различные источники информации $\{I_1,..,I_L\}$ (в нашем случае $K=11,L=7$). При этом результат работы каждой из отдельной метрики -- матрица подобия концептов $\{ \mathbf{S}_1,..., \mathbf{S}_K\}$ (смотри рисунок 1). 
\begin{figure}	
	\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/methods}    
		\caption{Различные меры семантической близости концептов.}
		\label{fig:measures}
\end{figure}

Согласно экспериментам, описанным в приведенной выше литературе, все методы без учителя предоставляют результаты, точность которых не превосходит 80\%, что недостаточно для многих приложений автоматической обработки текстов. В связи с этим необходимы более эффективные метрики для вычисления семантической близости. Одна из причин невысокой эффективности существующих метрик заключается в том, что каждая из них учитывают только отдельную характеристику связности концептов, в то время как для точного учета семантического расстояния необходимо учесть одновременно различные характеристики, указывающие на связность концептов. 

Мы предлагаем для создания более эффективной меры семантической близости комбинировать $K$ существующих ``слабых'' метрик для получения ``сильной'' метрики с помощью модели ``тензора подобия''. Данная модель основывается на гипотезе о комплементарности различных мер семантической близости:
\begin{quote}
``Матрицы подобия $\{ \mathbf{S}_1,..., \mathbf{S}_K\}$ содержат комплиментарную информацию о семантической близости концептов  $C$, поэтому информация, содержащаяся во множестве матриц более полна, чем информация, содержащаяся в какой либо одной матрице $\mathbf{S}_i,i=\overline{1,K}$''.
\end{quote}

Построение тензора подобия происходит следующим образом. Матрицы подобия $\{ \mathbf{S}_1,..., \mathbf{S}_K\}$ комбинируются в тензор $\boldsymbol{\mathcal{S}}$ валентности 3, который может быть геометрически интерпретирован как параллелепипед размерности $N \times N \times K$, где $N$ равно количеству концептов:
	$$
	\boldsymbol{\mathcal{S}}_{::i} =\mathbf{S}_i, i=\overline{1,K}.
	$$

Процесс конструирования тензора подобия из $K$ матриц подобия проиллюстрирован на рисунке 2. Элемент тензора $s_{ijk} \in \boldsymbol{\mathcal{S}}$ содержит информацию о мере близости концептов $c_i, c_j \in C$, вычисленной с помощью метрики $sim_k$.

\begin{figure}
	\label{fig:constructing}
	\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/st}     
		\caption{Конструирование тензора подобия.}
\end{figure}

Следующий этап -- комбинирование информации, содержащейся в тензоре подобия с помощью метода тензорной факторизации ПАРАФАК (параллельные факторы)~\cite{harshman1970foundations}. Данный метод представляет собой обобщение сингулярного разложения прямоугольной матрицы. Результат факторизации тензора подобия с помощью ПАРАФАК на $G$ факторов -- три матрицы $\mathbf{H,A,C}$ такие, что сумма тензорных произведений их строк представляет собой приближение оригинального тензора подобия: 

$$
\boldsymbol{\mathcal{S}}  \approx  \sum^{G}_{g=1} \lambda_g \mathbf{h}_g \circ \mathbf{a}_g \circ \mathbf{c}_g  = \boldsymbol{\lambda} \llbracket  \mathbf{H},\mathbf{A},\mathbf{C} \rrbracket .
$$
Данная аппроксимация оригинального тензора оптимальна в смысле тензорной нормы, т.е. ПАРАФАК минимизирует следующую функцию для данного количества факторов $G$:
$$
	min_{\mathbf{H,A,C}} \sum_{ijk}  \left\| s_{ijk}- \sum^G_{g=1}h_{ig}a_{ig}c_{kg} \right\|^2 , 
$$
которую можно записать следующим образом в матричной форме:
	$$
	min \left\|\boldsymbol{\mathcal{S}}-  \llbracket  \mathbf{H},\mathbf{A},\mathbf{C} \rrbracket \right\|^2.
	$$
	
Факторизация тензора подобия графически представлена на рисунке 3. Здесь \boldsymbol{\lambda} - это нормализирующий вектор, вводящийся для того, чтобы строки матриц были единичной длины. Каждый из $G$ факторов представляет связную группу концептов, поэтому выбор этого параметра может сильно влияет на качество результата. По аналогии с~\cite{dunlavy2006multilinear} мы интерпретируем полученные факторы как матрицы авторитетов и хабов относительно $G$ групп концептов:
\begin{itemize2}
		\item $h_{ij}$ -- рейтинг концепта $c_i \in C$ как хаба (посрединка)  для группы концептов $j$;
		\item $a_{ij}$ --  рейтинг концепта $c_i \in C$ как авторитета (первоисточника)  для группы концептов $j$;
		\item $c_{ij}$ -- важность связей типа $sim_i$  для группы концептов $j$.
\end{itemize2}

\begin{figure}
\label{fig:parafac}
	\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/parafac}     
		\caption{Факторизация тензора подобия.}
\end{figure}

Таким образом, мы производим смешение информации из матриц подобия $\{\mathbf{S}_1,...,\mathbf{S}_K\}$ концептов посредством аппроксимирования исходного тензора подобия $\boldsymbol{\mathcal{S}}$ его оптимальной версией из $G$ факторов. ПАРАФАК может быть реализован с помощью алгоритма переменных наименьших квадратов~\cite{kroonenberg1980principal}. Вместо ПАРАФАК можно использовать и другие методы тензорной факторизации, такие, как Тукер \cite{tucker1966some}, неотрицательная факторизация тензора (NTF) \cite{cichocki2007nonnegative}, cингулярное разложение высокого порядка (HOSVD) \cite{de2000multilinear} и некоторые другие методы.		

Далее мы вычисляем меру семантической близости концептов $c_i$ и $c_j$ как взвешенную сумму векторного произведения хабов и авторитетов: 
	$$s_{ij} = \alpha  \sum_{k=1}^N h_{ik}h_{jk} + (1-\alpha)\sum_{k=1}^N a_{ij}a_{jk}, \;\; \text{где вес } \alpha \in [0;1].
	$$
В результате мы получаем обобщенную матрицу подобия $\mathbf{S}$.	Предыдущее выражение можно записать следующим образом в матричной форме:
	$$
	\mathbf{S} = \alpha \mathbf{HH}^T + (1-\alpha)\mathbf{AA}^T .
	$$
	
Семантические отношения вычисляются из данной матрицы так же, как это было предложено в алгоритме 1. В результате мы получаем следующий новый алгоритм вычисления семантических отношений без учителя между концептами: 

\begin{algorithm}[H]
\SetLine
\KwIn{ Концепты $C$, источники информации $\{ I_i \}$, параметры мер подобия  $\{ P_{sim} \}$, параметры пороговой функции $P_{thr}$ , $\alpha$, количество групп концептов $G$ }
\KwOut{ Семантические отношения $R$}

\For{$i\leftarrow 1$ \KwTo $K$}{
		$\mathbf{S}_i \leftarrow sim_i(C,I_i,P_{sim_i})$ \;
		$\boldsymbol{\mathcal{S}}_{::i} = \mathbf{S}_i$
}

[ $\boldsymbol{\lambda}, \mathbf{H},\mathbf{A},\mathbf{C} ] \leftarrow parafac(\boldsymbol{\mathcal{S}},G)$ \;

$\mathbf{S} \leftarrow \alpha \mathbf{HH}^T + (1-\alpha)\mathbf{AA}^T$ \;

$R \leftarrow threshold(\mathbf{S},P_{thr})$ \;
\Return{ $R$ } \;
\caption{Вычисление семантических отношений без учителя с использованием тензора подобия}
\end{algorithm}

Обобщенная матрица подобия $\mathbf{S}$ может также использоваться для кластеризации дескрипторов и концептов с помощью одного из стандартных алгоритмов кластеризации, такого как k-средних. 

%Главные отличия -- использует не векторную модель, а тензорную. Использует не непосредственно метрику примененную к данным, но смешивает . (обобщает) предварительно данные с помощью метода факторизации...

\textbf{Основные преимущества} предложенного метода вычисления семантических отношений перед существующими заключаются в следующем:

\begin{itemize2}
	\item  Метод позволяет интегрировать любое доступное количество мер семантической близости в одной модели, в то время как существующие модели предлагали как максимум частные варианты интеграции двух-трех метрик. 
	\item Позволяет комбинировать меры семантической близости, использующие принципиально разные источники информации, в то время как существующие модели используют один и тот же источник информации.
\end{itemize2}

\subsection{Тензор признаков}

Тензор подобия позволяет комбинировать множество метрик семантической близости, однако эта модель не учитывает взаимные зависимости между различными мерами подобия. Поэтому мы предлагаем вторую модель -- тензор признаков, которая бы смогла учитывать подобные зависимости (принцип был предложен в~\cite{van2009non}).

Существующие меры семантической близости, основанные на модели векторного пространства (дистрибутивный анализ, семантический дистрибутивный анализ, компонентный анализ и т.п.)  используют множество простых признаков для описания семантики слова (вектор слов, вектор синтаксических зависимостей, вектор морфем и т.п.). Данная модель основывается на следующей гипотезе:
\begin{quote}
``Учет взаимных зависимостей между признаками, использующимися в $K$ мерах семантической близости $\{sim_1,...,sim_K\}$ позволяет точнее вычислять семантическую близость между концептами $C$.''
\end{quote}

Для того, чтобы совместить различные метрики с помощью модели тензора признаков они должны:

\begin{itemize2}
	\item использовать векторное представление концепта;
	\item использовать источники информации, которые наблюдаются одновременно в документе. 
\end{itemize2}

\begin{figure}
	\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/ft}     
		\caption{Матрицы признаков и тензор признаков.}
\end{figure}

Пусть есть $K$ метрик, удовлетворяющих данным требованиям $\{sim_1,...,sim_K\}$, каждая из которых представляет концепт как вектор в векторном пространстве признаков $\mathcal{L}_i$. Каждая из метрик представляет множество концептов с помощью матрицы признаков $\mathbf{F}_i$, в которой строки соответствуют признакам, а столбцы - концептам $C$ (смотри рисунок 4). Тензор признаков объединяет в одной модели  $K$ пространств признаков $\{ \mathcal{L}_1,...,\mathcal{L}_K \}$ и зависимости между ними. К примеру тензор признаков $\boldsymbol{\mathcal{F}}$, изображенный на рисунке 4 комбинирует векторные пространство контекстов $\mathcal{L}_1$ (дистрибутивный анализ) и синтаксических контекстов $\mathcal{L}_2$ (синтактический дистрибутивный анализ). В простейшем случае элемент такого тензора признаков $f_{ijk} \in \boldsymbol{\mathcal{F}}$ содержит информацию о том, сколько раз концепт $c_k$ встретился одновременно с контекстным словом $w_i \in \mathcal{L}_1$ и синтаксической зависимостью $d_j \in \mathcal{L}_2$. Так, если $c_k =\textsf{''инженер''}$, $w_i=\textsf{''прибор''}$ и $d_j =\text{''SUBJ\#конструировать''}$, тогда $f_{ijk} = 25$ означает, что концепт ``инженер'' встретился одновременно в тексте со словом $w_i$ и синтаксической зависимостью $d_j$ 25 раз. Следующий рисунок приводит пример подобного предложения:
\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/sentex}     		
\end{center}

Модель тензора признаков позволяет комбинировать разные меры семантической близости посредством интеграции их пространств признаков. При этом комбинируемые меры могут:
\begin{itemize2}
	\item быть одинаковыми;
	\item использовать один и тот же источник информации (см. выше);
	\item использовать разные источники информации.
\end{itemize2}

Рисунок~\ref{dist2} иллюстрирует тензор признаков $\boldsymbol{\mathcal{F}}$ валентности 3 (куб), который комбинирует пространство признаков контекстного окна (дистрибутивный анализ) с размером окна в пять слов и в один параграф. Элемент этого тензора $f_{ijk} \in \boldsymbol{\mathcal{F}}$ -- количество раз, которое концепт $c_k$ встретился одновременно в контекстном окне со словом $w_i$, которое находилось в параграфе, содержащим слово $w_j$ (смотри левую часть рисунка~\ref{dist2}). 

\begin{figure}
		\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/ftpar}     
		\caption{Комбинирование двух метрик основанных на контекстном окне.}
		\label{dist2}
\end{figure}

Рисунок~\ref{fig:distmore} показывает еще семь примеров того, какие пространства признаков могут быть скомбинированы в тензоре признаков. Все изображенные архитектуры тензора признаков используют один и тот же источник информации -- текст. Все изображенные комбинации являются тензорными обобщениями различных известных моделей дистрибутивного анализа. Так, комбинация названная ``би-контекст'' совмещает два пространства признаков, основанных на модели контекстного окна. Элемент $f_{ijk}$ такого тензора содержит количество раз, которое концепт $c_k$ встретился одновременно в контекстном окне со словом $w_i$ и словом $w_j$. `В свою очередь элемент $f_{ijkl}$ тензора признаков ``три-контекст'' хранит количество раз, которое концепт $c_l$ встретился одновременно в контекстном окне со словом $w_i$, словом $w_j$ и словом $w_k$. Аналогичным образом определяются тензоры признаков ``би-синтаксический контекст'' и ``три-синтаксический контекст'' с тем отличием, что они комбинируют пространства синтаксических признаков, а не слов из контекстного окна. Исследование эффективности этих и других комбинаций пространств признаков - это предмет будущего исследования. 

\begin{figure}
		\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/distmore}     
		\caption{Комбинирования пространств признаков, основанных на тексте. }
		\label{fig:distmore}
\end{figure}
  
Алгоритм 3 описывает процедуру вычисления семантических отношений между концептами предметной области с помощью тензора признаков. Первый этап -- построение тензора признаков (смотри выше) из источников информации с помощью функции $construct$. Входные источники информации должны быть такие, чтобы они могли одновременно наблюдаться в одном документе (к примеру текст и ссылки). Для $K$ источников информации мы получим тензор признаков \boldsymbol{\mathcal{F}} валентности $K+1$, т.е. $(K+1)$-мерный гиперкуб, одно ребро которого соответствует множеству концептов, а каждое из оставшихся $K$ ребер соответствует одному из пространств признаков. Далее алгоритм производит факторизацию полученного тензора с помощью ПАРАФАК (смотри предыдущий раздел) для того, чтобы получить обобщенную модель семантической близости из разных пространств признаков. Результат факторизации тензора признаков  валентности $K+1$ на $G$ факторов -- множество нагрузочных матриц $\{ \mathbf{C},\mathbf{F}_1,...,\mathbf{F}_{K} \}$. Из всех этих матриц мы используем только матрицу $\mathbf{C}$ размерности $N \times G$, где $N$ -- количество концептов. Данная матрица представляет каждый из концептов в $G$-мерном пространстве признаков, найденным в результате факторизации. Мы предлагаем вычислить обобщенную матрицу подобия из данного представления следующим образом:  $\mathbf{S} \leftarrow \mathbf{CC}^T$. Семантические отношения вычисляются из матрицы $\mathbf{S}$ с помощью функции $threshold$ таким же образом, как и в алгоритмах 1 и 2.  

\begin{algorithm}[H]
\SetLine

\KwIn{ Концепты $C$, источники информации $\{ I_i \}$, параметры мер подобия  $\{ P_{sim} \}$, параметры пороговой функции $P_{thr}$ , $\alpha$, количество групп концептов $G$ }
\KwOut{ Семантические отношения $R$}

$\boldsymbol{\mathcal{F}} \leftarrow construct(C,\{ I_i \},P_{cst})$ \;

[ $\boldsymbol{\lambda}, \mathbf{C},\mathbf{F}_1,...,\mathbf{F}_{K} ] \leftarrow parafac(\boldsymbol{\mathcal{F}},G)$ \;

$\mathbf{S} \leftarrow \mathbf{CC}^T$ \;

$R \leftarrow threshold(\mathbf{S},P_{thr})$ \;
\Return{ $R$ } \;
\label{}
\caption{Вычисление семантических отношений без учителя с помощью тензора признаков.}
\end{algorithm}

%Главные отличия...

\textbf{Основные преимущества} предложенного метода вычисления семантических отношений перед существующими заключаются в следующем:
\begin{itemize2}
\item учитывает взаимные зависимости между характеристиками, использующимися в различных мерах семантической близости;
\item позволяет комбинировать разнородные источники информации в одной модели;
\item учитывает составные признаки семантической связанности концептов. 
\end{itemize2}

\subsection{Данные для эксперимента}
Для того, чтобы опробовать предложенные модели и методы мы будем использовать данные, предлагаемые конференцией GEMS 2011: GEometrical Models of Natural Language Semantics~\footnote{\url{http://sites.google.com/site/geometricalmodels/}}. Организаторы конференции предоставляют корпус, состоящий из двух частей. Первая часть -- англоязычная версия Википедии\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/}} за 2009 год, содержащая  около 800 миллионов слов. Второй корпус  ukWac\footnote{\url{http://wacky.sslmit.unibo.it/}} был сконструирован из текстов интернет сайтов домена .uk  и содержит около 2000 миллионов слов. Оба корпуса предварительно обработаны: произведена очистка документов от форматирования, токенизация, лемматизация, произведен морфологический анализ и синтаксический анализ каждого предложения. Формат файлов данного корпуса проиллюстрируем на примере предложения из статьи Википедии о Битве при Нев-Шапель\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Neuve_Chapelle}}:

{ \scriptsize
\begin{lstlisting}

<text id="wikipedia:Battle_of_Neuve_Chapelle">
<s>
The     	the     	DT      1       16      DEP
Battles 	Battles 	NP      2       0       ROOT
of      	of      	IN      3       0       ROOT
Neuve   	Neuve   	NP      4       0       ROOT
Chapelle     	Chapelle       	NP      5       0       ROOT
and     	and     	CC      6       5       CC
Artois  	Artois  	NP      7       8       SBJ
was     	be      	VBD     8       5       COORD
a       	a       	DT      9       10      NMOD
battle  	battle  	NN      10      8       PRD
in      	in      	IN      11      8       ADV
the     	the     	DT      12      0       ROOT
First   	First   	NP      13      0       ROOT
World   	World   	NP      14      0       ROOT
War     	War     	NP      15      0       ROOT
.       	.       	SENT    16      0       ROOT
</s>
\end{lstlisting}
}
Данный корпус содержит следующие источники информации (смотри таблицу 3): ``текст'' и ``форма''. Если рассматривать первые предложения статей из Википедии как определения, то тогда также доступен и источник типа ``словарь''. В силу этого корпус позволяет проводить эксперименты только с мерами семантической близости, использующими эти источники информации: дистрибутивный анализ, синтаксический дистрибутивный анализ, расширенный Леск, компонентный анализ, расстояние Левенштейна и т.п. (смотри раздел 2.3). Поэтому для реализации мер семантической близости, использующих другие источники информации (смотри таблицу~\ref{tab:his}) мы планируем использовать следующие дополнительные ресурсы:

\begin{itemize}
	\item ``фолксономия'': решетка категорий Википедии\footnote{\url{http://dbpedia.org/} или \url{http://dumps.wikimedia.org/enwiki/}};
	\item ``индекс'': программный интерфейс для вычисления метрик использующих индекс ИПС Google и Yahoo!\footnote{\url{http://cwl-projects.cogsci.rpi.edu/msr/}};
	\item ``таксономия'': WordNet\footnote{\url{http://wordnet.princeton.edu/}} и пакет программ WordNet::Similarity\footnote{\url{http://wn-similarity.sourceforge.net/}} реализующий многие стандартные метрики использующие WordNet;
	\item ``словарь'': определения из WordNet, Викисловарь\footnote{\url{http://www.wiktionary.org/}}.
\end{itemize}

Мы будем использовать набор данных для проверки работы алгоритмов и моделей, предоставляемый организаторами GEMS2011. Это набор из 200 концептов и семантических отношений между ними шести типов: гипонимия, координация, меронимия, аттрибут, ассоциация, и случайные. Приведем ниже примеры отношений различных типов со словом ``yacht'':
\begin{itemize2}
	\item гиперонимия: yacht \{boat, craft, vehicle, vessel, watercraft\};
  \item координация: yacht \{sailboat, ferry, steamboat, motorboat\};
	\item меронимия: yacht \{sail, sailor, engine, motor, cabin, fin, keel\};
	\item аттрибут: yacht \{expensive, fancy, large, big, luxurious, wooden\};
	\item ассоциация: yacht \{cruise, sail, transport, race\};
 \item случайные: yacht \{justice, flower, apple, walk\}.
\end{itemize2}

Планы нашего исследования  заключаются в экспериментирование с описанными выше моделями на указанном наборе данных с целью определения наиболее эффективных методов для вычисления семантических отношений и проверки выдвинутых гипотез. Следующий этап нашей работы будет связан с применением разработанных и проверенных методов и моделей на корпусе медицинских и селькохозяйственных текстов на французском языке. 

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{papers_u,books,industry,theses}  

\end{document}
 

